---
layout: post
title:  C Preprocessor Bildirimleri
description: C Preprocessor Önişlemci bildirimleri compiler derleyicinin bir parçası değildir ancak C programlama dilinin gücünü genişletir. 
date:   2018-01-03 12:52:00
tags:   C Programlama GCC
comments: true
published: true
lang: tr
---
 

<p class="myParagraph">
C Preprocessor Önişlemci bildirimleri compiler derleyicinin bir parçası değildir ancak C programlama dilinin gücünü genişletir. Tüm önişlemci direktifleri bir # sembolü ile başlar.
Önişleme adımı, programın kaynak kodunun derlenmesinden önce başlar ve asıl derleme öncesi gerekli ön-işlemlerin yapılmasını derleyiciye bildirir.
</p><a name='more'></a>
![Preprocessor]({{ site.baseurl }}/images/IncludeLibrary.png)
## Önişlemci Bildirimleri Hakkında Önemli Hususlar
<div class="alert alert-info">
<ul><em>
  <li>Önişlemci talimatları, kaynak kodunun derlenmesinden önce uygulanır.</li>
  <li>Tüm önişlemci talimatları bir # simgesi ile başlar.</li>
  <li>Önişlemci talimatları noktalı virgülle bitmez.</li>
</em></ul>
</div>
![Preprocessor]({{ site.baseurl }}/images/C-PreProcessor.jpg)

## Önişlemci Talimat Tipleri
<div class="alert alert-success">
<ul><em>
<li> Macro Talimatları</li>
<li>Şartlı Derleme Talimatları</li>
<li>Dosya Dahil Etme Talimatları</li>
</em>
</ul></div>
*[Macro]Büyük Ölçekte Geçerli Değer Yerleştirme


## Önişlemci talimatlarının bir listesi aşağıdadır
<table class="table table-bordered table-striped">
   <thead>
      <tr>
         <th class="text-center">Talimat</th>
         <th class="text-center">Tanımı</th>
      </tr>
   </thead>
   <tbody>
      <tr>
         <td class="myStripedTableItems text-center" width="25%"><b>#include</b></td>
         <td class="myStripedTableItems text-left" width="75%">Bir C Programına üsbilgi dosyasını[header file] dahil eder.</td>
      </tr>
      <tr>
         <td class="myStripedTableItems text-center" width="25%"><b>#define</b></td>
         <td class="myStripedTableItems text-left" width="75%">İkame makrosudur. Bir ifade vasıtası ile sabit bir değeri programa yerleştirir.</td>
      </tr>
      <tr>
         <td class="myStripedTableItems text-center" width="25%"><b>#if</b></td>
         <td class="myStripedTableItems text-left" width="75%">Koşullu ifadenin sonucuna bağlı bir kod bloğu içerir.</td>
      </tr>
      <tr>
         <td class="myStripedTableItems text-center" width="25%"><b>#else</b></td>
         <td class="myStripedTableItems text-left" width="75%">#if'in tamamlayıcısıdır.</td>
      </tr>
      <tr>
         <td class="myStripedTableItems text-center" width="25%"><b>#elif</b></td>
         <td class="myStripedTableItems text-left" width="75%">#else ve #if ile  benzerdir.</td>
      </tr>
      <tr>
         <td class="myStripedTableItems text-center" width="25%"><b>#endif</b></td>
         <td class="myStripedTableItems text-left" width="75%">Bu, #if, #elif gibi koşullu yönergelerin sonunu işaretler.</td>
      </tr>
      <tr>
         <td class="myStripedTableItems text-center" width="25%"><b>#undef</b></td>
         <td class="myStripedTableItems text-left" width="75%">Tanımsız bir önişlemci makrosu.</td>
      </tr>
      <tr>
         <td class="myStripedTableItems text-center" width="25%"><b>#ifdef</b></td>
         <td class="myStripedTableItems text-left" width="75%">Eğer bir sabit değer daha önce #define ile tanımlanmışsa true döndürür.</td>
      </tr>
      <tr>
         <td class="myStripedTableItems text-center" width="25%"><b>#ifndef</b></td>
         <td class="myStripedTableItems text-left" width="75%">Eğer sabit değer daha önce #define ile tanımlanmamışsa true döndürür.</td>
      </tr>
      <tr>
         <td class="myStripedTableItems text-center" width="25%"><b>#pragma</b></td>
         <td class="myStripedTableItems text-left" width="75%">Derleyiciye özel komutlar verir.</td>
      </tr>
      <tr>
         <td class="myStripedTableItems text-center" width="25%"><b>#error</b></td>
         <td class="myStripedTableItems text-left" width="75%">Hata mesajını stderr'da yazdırır.</td>
      </tr>
   </tbody>
</table>

[![SUNMI(선미) _ Gashina(가시나)](http://img.youtube.com/vi/ur0hCdne2-s/0.jpg)](https://www.youtube.com/watch?v=ur0hCdne2-s)


## #include önişlemci bildirimleri
<p class="myParagraph">
#include Önişlemci Bildirimleri, C Programında üstbilgi(*.h) dosyasını eklemek için kullanılır. Yol belirtilmemişse, geçerli dizindeki üstbilgi(*.h) dosyasını denetler. Kullanıcı tanımlı üstbilgi(*.h) dosyasını eklemek için açılı parantez<> yerine çift tırnak"" işareti kullanıyoruz.
</p>
<i>Örneğin</i><br/>
~~~c
#include <string.h>          // Standard ÜstBilgi Dosyası
#include "myHeaderFile.h"    // Kullanıcı Tanımlı ÜstBilgi Dosyası
~~~
<p class="myParagraph">
İlk satır Önişlemciye bu satırı string.h başlık dosyasının içeriğiyle değiştirmesini söyler.<br/>
İkinci satır önişlemciye myHeaderFile.h dosyasını geçerli dizinden almasını ve myHeaderFile.h dosyasının içeriğini eklemesini söyler.
</p>

## #define önişlemci bildirimleri
<p class="myParagraph">
Bu basit bir büyük ölçekte geçerli yerleştirmedir. Sabitin tüm tekrarlamalarını yerlerine koyar ve bir ifadeyle değiştirir. 
</p>
~~~
#define identifier value
~~~
<ul>
<li><b>#define</b> : Metin[text] yerleştirme için kullanılan önişlemci bildirimidir. </li><br/>
<li><b>identifier</b> : Programda kullanılan ve değeri ile değiştirilecek bir tanımlayıcıdır. </li><br/>
<li><b>value</b> : Tanımlayıcı için değiştirilecek değerdir.</li><br/>
</ul>
<i>Örneğin</i><br/>
~~~
#define PIE 3.141
#define ZERO 0
~~~

### #define Ön işlemci bildirimlerinin kullanımını göstermek için C programı
~~~c
#include <stdio.h>

#define PI 3.141

int main(){
    int radius;
    float circumference;
    printf("Dairenin yarıçapını girin:?");
    scanf("%d", &radius);
    
    circumference = 2*PI*radius;
    
    printf("Çemberin Çevresi = %f\n", circumference);

    return 0;
}
~~~

### Çıktısı
~~~
./my_app
Dairenin yarıçapını girin:?77
Çemberin Çevresi = 483.713989
~~~

## #define seçenekleri ile Macro yerleştirme

<p class="myParagraph">
#define ön-işlem bildirimi, parametrelerle Macro tanımları yazmak için kullanılabilir.
</p>

<div class="alert alert-info">
<ul>
    <li>Büyük ölçekte geçerli bir Macro [identifier] tanımlayıcı ile karşılaşıldığında, değişkenler C programındaki gerçek bağımsız değişkenlerle değiştirilir.</li>
    <li>Büyük ölçekte geçerli bağımsız Macro değişkenler için tanımlanmış veri türü yoktur. Int, float vb. gibi sayısal değerleri geçirebilirsiniz.</li>
    <li>Büyük ölçekte geçerli bağımsız Macro değişkenler, büyük/küçük harf duyarlı değildir.</li>
</ul>
</div>
<i>Örneğin</i><br/>
~~~
#define circumference(r) (2*3.141*(r))
~~~

### Macro değişkenleri yerleştirmeyi Gösteren C Programı
~~~c
#include <stdio.h>
#include <locale.h>

#define circumference(r) (2*3.141*(r))

int main(){
    int radius;
    float c;
    struct lconv *loc;

    setlocale (LC_ALL, "tr_TR.UTF-8");
    loc = localeconv();

    printf("Dairenin yarıçapını girin:?");
    scanf("%d", &radius);
    
    c = circumference(radius); 

    printf("Çemberin Çevresi = %f\n", c);
    printf("Para birimi sembolü: %s\n", loc->currency_symbol);
    return 0;
}
~~~

### Çıktısı
~~~
Dairenin yarıçapını girin:?77
Çemberin Çevresi = 483,713989
Para birimi sembolü: ₺
~~~

## #if, #else ve #endif Koşullu Derleme Önişlemci Bildirimleri

<p class="myParagraph">
Koşullu Derleme Bildirimleri, koşullu ifadenin sonucuna dayalı bir kod bloğu eklememizi sağlar. 
</p>
~~~
#if Condition_Expression
    statements;
#else
    statements;
#endif
~~~

#If, #else durumuna benzer ancak derlemeden önce, (Condition_Expression) yalnızca sabit bir ifade olmalıdır.

### #if, #else ve #endif kullanarak Koşullu Derlemeyi gösteren C programı.
~~~c
#include<stdio.h>
#define NUM 11

void main()
{
#if((NUM%2)==0)
      printf("Sayi Cifttir\n");
#else
      printf("Sayi Tektir\n");
#endif
}
~~~
### Çıktısı
~~~
gcc -o my_app *.c
Sayi Tektir
~~~

### Başka Bir Örnekte #if ve #else Kullanımı
~~~c
#include <stdio.h>
#include <stdlib.h>
 
int main(void)
{ 
    int ch;
    while ((ch=getchar()) != EOF) /* stdin(klavyeden) "abcde" oku/yaz */
          printf("%c", ch);
 
    /* EOF'ye ulaşma nedenini test et. */
    if (feof(stdin)) /* eğer dosya sonu durumundan kaynaklanan bir arıza varsa */
       puts("Dosya sonuna ulaşıldı");
    else if (ferror(stdin)) /* eğer başarısızlık başka bir hatadan kaynaklanırsa */
        {
          perror("getchar()");
          fprintf(stderr,"getchar() dosya %s satırda başarısız oldu # %d\n", __FILE__,__LINE__-9);
          exit(EXIT_FAILURE);
        }
 
    return EXIT_SUCCESS;
}
~~~

### Çıktısı
~~~
gcc -o my_app *.c
rty45h546543dfdezü
rty45h546543dfdezü
""""""""""""""
""""""""""""""
431368/+*+
431368/+*+
~~~

## C Dilinde Önceden Tanımlanmış Macro bildirimleri
<p class="myParagraph">
C Programlama dili, bir dizi Macro yerleştirmeler tanımlar. Aşağıda, yaygın olarak kullanılan bazı Macro yerleştirmelerin listesi bulunmaktadır.
</p>
<table class="table table-bordered table-striped">
   <thead>
      <tr>
         <th class="text-center">Macro</th>
         <th class="text-center">Tanımı</th>
      </tr>
   </thead>
   <tbody>
      <tr>
         <td class="myStripedTableItems text-center" width="25%"><b>NULL</b></td>
         <td class="myStripedTableItems text-left" width="75%">Bir boş[NULL] gösterici sabitinin değeri.</td>
      </tr>
      <tr>
         <td class="myStripedTableItems text-center" width="25%"><b>EXIT_SUCCESS</b></td>
         <td class="myStripedTableItems text-left" width="75%">Programın başarıyla tamamlanması durumunda çıkış fonksiyonunun geri dönüş değeri.</td>
      </tr>
      <tr>
         <td class="myStripedTableItems text-center" width="25%"><b>EXIT_FAILURE</b></td>
         <td class="myStripedTableItems text-left" width="75%">Başarısızlık nedeniyle programın sonlandırılması durumunda geri döndürülecek çıkış fonksiyonu değeri. </td>
      </tr>
      <tr>
         <td class="myStripedTableItems text-center" width="25%"><b>RAND_MAX</b></td>
         <td class="myStripedTableItems text-left" width="75%">Rand işlevi tarafından döndürülen maksimum değer.</td>
      </tr>
      <tr>
         <td class="myStripedTableItems text-center" width="25%"><b>__FILE__</b></td>
         <td class="myStripedTableItems text-left" width="75%">Geçerli dosya adını bir dize olarak içerir.</td>
      </tr>
      <tr>
         <td class="myStripedTableItems text-center" width="25%"><b>__LINE__</b></td>
         <td class="myStripedTableItems text-left" width="75%">Geçerli satır sayısını bir tam sayı sabiti olarak içerir.</td>
      </tr>
      <tr>
         <td class="myStripedTableItems text-center" width="25%"><b>__DATE__</b></td>
         <td class="myStripedTableItems text-left" width="75%">MM DD YYYY" biçiminde geçerli tarih içerir.</td>
      </tr>
      <tr>
         <td class="myStripedTableItems text-center" width="25%"><b>__TIME__</b></td>
         <td class="myStripedTableItems text-left" width="75%">HH: MM: SS" biçimindeki geçerli saati içerir.</td>
      </tr>
   </tbody>
</table>

### Macro bildirimlerinin değerini basan C programı
~~~c
#include <stdio.h>
#include <stdlib.h>

int main(){
   printf("NULL : %d\n", NULL );
   printf("EXIT_SUCCESS : %d\n", EXIT_SUCCESS );
   printf("EXIT_FAILURE : %d\n", EXIT_FAILURE );
   printf("RAND_MAX : %d\n", RAND_MAX );
   printf("File Name : %s\n", __FILE__ );
   printf("DATE : %s\n", __DATE__ );
   printf("Line : %d\n", __LINE__ );

   return 0;
}
~~~
<!-- SyntaxHighllighter HTML Ends here --> 
<!-- Program Output Starts -->


### Çıktısı
~~~
NULL : 0
EXIT_SUCCESS : 0
EXIT_FAILURE : 1
RAND_MAX : 2147483647
File Name : PreProcessorMacro.c
DATE : Jan  7 2018
Line : 11
~~~

